\documentclass[python]{documentation}

\usepackage[french]{babel}


\title{Documentation de Basthon}

\begin{document}
% 
\doclicenseThis
%
\vspace{2\baselineskip}
% 
\begin{center}
  % 
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{medias/logo/basthon}
  
  \vspace{1em}
  %
  {\color{gray}\bfseries
    %
    {\large \href{https://basthon.fr}{\texttt{https://basthon.fr}}}
    
    \vspace{2em}
  
    {\Large
      \begin{tabular}{c}
        \huge\faIcon[regular]{life-ring}
      \end{tabular}
      \hspace{.5ex}
      Documentation
      \hspace{.5ex}
      \begin{tabular}{c}
        \huge\faIcon[regular]{life-ring}
      \end{tabular}}
    % 
    \vspace{2em}
    
    Romain Casati
    
    \href{mailto:Romain Casati <romain.casati@ac-orleans-tours.fr>}{\texttt{romain.casati@ac-orleans-tours.fr}}
    
    \vspace{1em}
    
    Mise à jour le \today
    %
  }
\end{center}
%
\vfill
% 
\tableofcontents
%
\clearpage
%
%
\section{Présentation générale}
%
\subsection{Basthon, c'est quoi ?}
%
Basthon est l'acronyme de «~Bac À Sable pour pyTHON~». Il ressemble
au mot «~baston~», c'est une allusion à la «~lutte~» que peut parfois
représenter l'apprentissage de la programmation, l'écriture d'un code
ou son débogage.

Basthon est utilisé pour s'initier au langage de programmation
\href{https://www.python.org}{Python 3} (et maintenant SQL, OCaml et
JavaScript !), sans rien avoir à installer. Il suffit de disposer d'un
navigateur (Firefox $\geqslant$ 60, Chrome ou Chromium $\geqslant$ 70,
ou encore Edge\footnote{Basthon est testé avec la version 95 de Edge
  mais peut-être est-il compatible avec des versions plus anciennes.})
à jour et d'une connexion à Internet.

\begin{astuce}
  %
  En fait, Basthon peut être utilisé pour s'initier à d'autres langages
  ! Voir la section \ref{sec:autres-langages}.
  % 
\end{astuce}

Deux interfaces permettent d'utiliser Basthon :

\vspace{-\baselineskip}
\noindent
\begin{minipage}{.75\textwidth}
  % 
\begin{itemize}
\item une interface de type «~console~»,
  \href{https://console.basthon.fr}{Basthon-Console}, disponible à
  l'adresse

  \hfil
  \url{https://console.basthon.fr}.
  %
\item une interface de type «~notebook~»,
  \href{https://notebook.basthon.fr}{Basthon-Notebook}, disponible à
  l'adresse

  \hfil
  \url{https://notebook.basthon.fr}.
  % 
\end{itemize}
%
\end{minipage}
%
\hfill
% 
\begin{tabular}{@{}c@{}}
  %
  \includegraphics[width=.2\textwidth]{medias/screenshots/console/description_interface}
  \\
  \includegraphics[width=.2\textwidth]{medias/screenshots/notebook/description_interface}
  \\
  % 
\end{tabular}
% 
\vspace{-\baselineskip}

Les deux interfaces sont accessibles depuis \url{https://basthon.fr}.
%
\begin{info}
  %
  Pour plus d'informations sur le projet Basthon, vous pouvez
  consulter \url{https://basthon.fr/about.html}. Vous pourrez
  notamment y lire que Basthon est très
  \href{https://basthon.fr/about.html#privacy}{respectueux de votre
    vie privée}.
  % 
\end{info}
%
\begin{astuce}
  %
  Le mieux pour découvrir Basthon est peut-être de consulter la
  galerie d'exemples, ici

  \hfil
  \url{https://basthon.fr/galerie.html}

  et de jeter un œil à la section \ref{sec:examples}.
  %
\end{astuce}
%
\begin{info}
  % 
  Les deux interfaces de Basthon sont des sites «~statiques~»,
  c'est-à-dire que c'est votre navigateur qui travaille et non le
  serveur, qui ne fait que servir des fichiers. Ceci a pour
  conséquence que Basthon est très peu gourmand pour le serveur qui
  peut donc supporter un nombre élevé de connexions, surtout si les
  ressources sont mises en cache.

  Si vous avez encore un doute, vous pouvez toujours installer Basthon
  sur votre propre serveur Web. Pour cela, reportez-vous à la section
  \ref{sec:install}.
  %
\end{info}
%
\subsection{Des exemples d'utilisation de Basthon}
%
\label{sec:examples}
% 
Basthon dispose d'une \href{https://basthon.fr/galerie.html}{galerie
  d'exemples} depuis laquelle vous pouvez charger des scripts ou des
notebooks illustrant quelques utilisations possibles de Basthon. Elle est
accessible ici :

\hfil
\url{https://basthon.fr/galerie.html}.

\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{medias/screenshots/gallery/gallery}
  % 
\end{center}

\noindent
Il vous est par exemple possible de tracer des courbes avec Matplotlib ;
% 
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-courbes}
  %
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-3d-plot}
  % 
\end{center}

\noindent
ou de dessiner avec Turtle ;
% 
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-spirale}
  %
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-turtle-writing}
  % 
\end{center}
%
Vous pouvez aussi afficher des graphes (avec Graphviz), des cartes et
des itinéaires (avec Folium et Pyroutelib3) ou même faire du
traitement d'image (avec PIL).

\begin{center}
  % 
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-graphviz-notebook}
  %
  \hfil
  %
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-centre-france}
  %
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-moon}
  % 
\end{center}
%
Il est également possible d'utiliser la librairie
\href{https://p5js.org/}{p5.js} pour animer des objets, afficher des
modèles en 3D, interagir avec l'utilisateur...

\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-p5-balls}
  %
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-p5-torus}
  % 
\end{center}
% 
On peut facilement créer des codes QR, avec le module \pil{qrcode}
et visualiser schématiquement le déroulé d'un programme grâce à
PythonTutor.
% 
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-qrcode}
  % 
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-pythontutor}
  % 
\end{center}
%
D'ailleurs, si vous aimez PythonTutor, vous apprécierez probablement
les modules \pil{lolviz}et \pil{rcviz} qui permettent respectivement
de visualiser des structures de données et des appels récursifs de
fonctions :
% 
\begin{center}
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-lolviz}
  %
  \hfil
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-rcviz}
  % 
\end{center}
%
Il y a aussi les \pil{binarytree} pour manipuler et afficher des
arbres binaires ou encore \pil{ipythonblocks} pour apprendre Python
visuellement :
% 
\begin{center}
  % 
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-binarytree}
  %
  \hfil
  %
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{medias/screenshots/gallery/python3-ipythonblocks}
  %
\end{center}
% 
\begin{info}
  %
  Retrouvez la documentation spécifique de certains modules dans la
  section \ref{sec:modules-usage}.
  % 
\end{info}
% 
\subsection{Les modules disponibles dans Basthon}
%
Que ce soit dans la console ou dans le notebook, pour lister les
modules importables depuis Python, on peut utiliser la commande
\pil{help('modules')}. La sortie de cette commande est donnée en
annexe, page \pageref{sec:annex:list-modules}. Retrouvez la
documentation spécifique de certains modules dans la section
\ref{sec:modules-usage}.
% 
\section{Utilisation de Basthon-Console}
%
\subsection{Se repérer dans l'interface}
%
\clearpage
%
% special geometry for this page
% 
\newgeometry{top=0.5cm, bottom=0.7cm, left=1.5cm, right=1.5cm,
  footskip=0cm}
% 
\noindent\hfil
\begin{tikzpicture}
  % 
  \node[outer sep=0pt, inner sep=0pt]
  {\includegraphics[width=1\textwidth]{medias/screenshots/console/description_interface}};
  % 
  \tikzstyle{info}=[bluepython]
  % editeur
  \node[info] (editeur) at (-6, 6) {\bfseries Éditeur};
  % console
  \node[info] (console) at (0, 6) {\bfseries Console};
  % aide
  \node[info, text width=3cm, align=center] (doc) at (5, -6)
  {\bfseries Lien vers cette documentation};
  % vie privée
  \node[info, text width=4.5cm, align=center] (privacy) at (5, 6)
  {\bfseries Informations sur le respect de la vie privée};
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (editeur.south east)
  to[in=90, out=-45] (-3, 3.5);
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (console.south east)
  to[in=110, out=-45] (4, 3.5);
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (privacy)
  to[in=90, out=0] (8, 5.1);
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (doc)
  to[in=-110, out=0] (8.5, -5.1);
  % 
\end{tikzpicture}

\begin{mdframed}[
  roundcorner=10pt,
  linecolor=bluepython,
  linewidth=1.5pt,
  userdefinedwidth=.9\textwidth,
  align=center]
  % 
%
\begin{tabular}{M{4cm}P{10cm}N}
  \textbf{Bouton} & \hfil\textbf{Action} & \\[1.5em]
  % 
  \textbuttonconsole{cogs}{Exécuter} & Lance l'exécution du contenu de
                                       l'éditeur dans la console. & \\
                                % 
  \buttonconsole{folder-open} & Ouvre un fichier Python
                                (\texttt{*.py}) dans l'éditeur ou
                                permet son import en tant que module
                                ou charge un fichier annexe. Voir les
                                sections \ref{sec:console-open-save},
                                \ref{sec:console-aux-files} et
                                \ref{sec:console-modules} & \\
  % 
  \buttonconsole{download} & Télécharge le contenu de l'éditeur dans un
                             fichier Python. Voir la section
                             \ref{sec:console-open-save}. & \\
  % 
  \buttonconsole{share-alt-square} & Partage le contenu actuel de
                                     l'éditeur grâce à une URL. Voir
                                     la section \ref{sec:console-share}. & \\
  % 
  \buttonconsole{broom} & Remise à zéro : la console et la sortie
                          graphique sont nettoyées et l'interprète
                          Python est redémarré. & \\
  % 
  \buttonconsole{terminal} & Affiche la console (à la place de la sortie
                             graphique). & \\
  % 
  \buttonconsole{image} & Affiche la sortie graphique (à la place de la
                          console) pour visualiser un rendu Turtle,
                          Matplotlib, \emph{etc}. & \\
  % 
  \buttonconsole{adjust} & Bascule l'affichage en mode lumineux ou
                           sombre. & \\
  % 
  \buttonconsole{exchange-alt} & Intervertit l'emplacement de la
                                 console avec celui de l'éditeur. & \\
  % 
  \buttonconsole{eye-slash} & Masque la console (éditeur seul). Une
                              pression supplémentaire masque l'éditeur
                              (console seule). Une autre rétablit
                              l'affichage par défaut. & \\
  % 
\end{tabular}
%
\end{mdframed}
% 
\restoregeometry
\clearpage
%
\begin{info}
  %
  Certains utilisateurs s'attendent à voir s'ouvrir une fenêtre
  contenant la sortie graphique (pour Turtle ou Matplotlib par
  exemple). Ce n'est pas le cas. Il faut l'afficher grâce au bouton
  %
  \begin{tabular}{c}
    \buttonconsole{image}%
  \end{tabular}.
  % 
\end{info}
%
\begin{astuce}
  % 
  Il peut être parfois pratique d'augmenter ou de diminuer la taille
  de la police de l'éditeur et de la console. Utilisez pour cela la
  combinaison \keys{\ctrl + molette} ou encore \keys{\ctrl +
    \texttt{+}}.
  % 
\end{astuce}
%
\begin{astuce}
  %
  Le mode sombre (par défaut) est apaisant pour les yeux mais n'est
  pas adapté pour l'utilisation d'un vidéo-projecteur car il est peu
  contrasté. Il est alors conseillé d'utiliser le mode lumineux avec
  le bouton
  %
  \begin{tabular}{c}
    \buttonconsole{adjust}%
  \end{tabular}.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{Utilisation de l'éditeur}
%
L'éditeur dispose de la coloration syntaxique et d'un système de
complétion (rudimentaire). Il s'utilise de manière traditionnelle avec
de
\href{https://github.com/ajaxorg/ace/wiki/Default-Keyboard-Shortcuts}{nombreux
  raccourcis}. En particulier, les touches \keys{\ctrl + Z} permettent
d'annuler une action, \keys{\ctrl + A} de sélectionner tout le
contenu, \keys{\ctrl + F} pour rechercher, \keys{\ctrl + ,} pour
modifier les paramètres de l'éditeur, \emph{etc}. Les fonctions et les
variables déclarées dans l'éditeur sont disponibles dans la console et
inversement.
%
\begin{astuce}
  % 
  Pensez à régler la taille de la police avec la combinaison
  \keys{\ctrl + molette} ou \keys{\ctrl + \texttt{+}}.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{Utilisation de la console}
%
La console s'utilise comme celle de l'interprète Python classique. On
lance l'exécution d'une instruction avec la touche \keys{\return} et
on saute une ligne avec \keys{\shift + \return}. La console dispose
d'un historique, accessible avec les touches \keys{\arrowkeyup} et
\keys{\arrowkeydown}. Les fonctions et les variables déclarées dans
l'éditeur sont disponibles dans la console et inversement.
%
\begin{astuce}
  % 
  Pensez à régler la taille de la police avec la combinaison
  \keys{\ctrl + molette} ou \keys{\ctrl + \texttt{+}}.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{Enregistrer et ouvrir un script}
%
\label{sec:console-open-save}
%
Pour enregistrer le contenu de l'éditeur dans un
fichier \texttt{*.py}, il suffit d'utiliser le bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonconsole{download}%
\end{tabular}.

Pour charger le contenu d'un fichier \texttt{*.py} dans l'éditeur, il
faut utiliser le bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonconsole{folder-open}%
\end{tabular}
%
et choisir «~charger dans l'éditeur~». Ce bouton sert aussi à charger
des ressources annexes comme des fichiers texte, des images ou même
des modules Python. On pourra consulter les sections
\ref{sec:console-aux-files} et \ref{sec:console-modules} à ce sujet.
% 
\subsection{Partager un script}
%
\label{sec:console-share}
%
Basthon-Console permet de partager un script grâce à une URL. Ainsi,
vous n'avez plus qu'à communiquer ce lien aux personnes
intéressées. Deux cas se présentent :
%
\begin{itemize}
  % 
\item soit votre script est de petite taille et vous pouvez alors
  utiliser le bouton de partage
  %
  \begin{tabular}{c}
    \buttonconsole{share-alt-square}%
  \end{tabular}
  %
  qui va créer une URL contenant votre script et que vous pourrez
  coller où bon vous semble pour la partager\footnote{L'URL ainsi
    créée utilise le paramètre \texttt{script} pour soumettre le
    script à Basthon.} ;
  %
\item soit votre script est trop conséquent et il est accessible sur
  le Web (sur votre propre serveur, sur GitHub, GitLab ou autre), et
  il vous suffit d'indiquer son chemin avec le paramètre \texttt{from}
  de l'URL, comme ceci :

  \hfil
  \url{https://console.basthon.fr/?from=url/vers/mon_script.py}
  %
\end{itemize}
% 
\begin{exemple}
  % 
  Par exemple, si votre script se trouve à l'adresse
  % 
  \begin{center}
    % 
    \url{https://raw.githubusercontent.com/python/cpython/master/Tools/freeze/hello.py}
    % 
  \end{center}
  % 
  vous pouvez partager son ouverture dans Basthon-Console avec l'URL
  % 
  \begin{center}
    % 
    {\fontsize{7.5}{9}\selectfont
      \url{https://console.basthon.fr/?from=https://raw.githubusercontent.com/python/cpython/master/Tools/freeze/hello.py}}
    % 
  \end{center}
  % 
\end{exemple}
% 
\begin{info}
  %
  C'est grâce au paramètre \texttt{from} que sont partagés les
  exemples de la \href{https://basthon.fr/galerie.html}{galerie}. Dans
  ce cas, les URL sont un peu plus simples car les scripts sont chargés
  depuis le site de Basthon, comme ceci

  \hfil
  \url{https://console.basthon.fr/?from=examples/courbes.py}
  % 
\end{info}
%
\begin{astuce}
  %
  Il est aussi possible de récupérer un fichier annexe ou d'importer
  un module lors du partage de script par l'une des deux méthodes
  décrites ci-dessus. Utilisez pour cela les paramètres d'URL
  \texttt{aux} et \texttt{module}. Plus de détails dans les sections
  \ref{sec:console-aux-files} et \ref{sec:console-modules}.
  % 
\end{astuce}
%
\begin{attention}
  % 
  L'utilisation du paramètre \texttt{from} nécessite une requête entre
  différentes origines (\texttt{CORS} en anglais) puisque le site qui
  détient le script n'est, le plus souvent, pas celui de Basthon. Ceci
  peut échouer si le serveur n'autorise pas ce type de requête.
  % 
\end{attention}
%
\begin{astuce}
  %
  Si vous déposez vos fichiers sur des plateformes comme GitHub ou
  GitLab (ou mieux, Framagit), il sera très facile de les utiliser
  avec Basthon.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{Utiliser des fichiers annexes}
%
\label{sec:console-aux-files}
%
Pour travailler avec une image, un document textuel, un fichier CSV,
\emph{etc}. stocké sur votre machine, vous pouvez le charger dans
Basthon grâce au bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonconsole{folder-open}%
\end{tabular}.
%
La fin du chargement du fichier est notifiée à l'utilisateur comme
ci-dessous.
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{medias/screenshots/console/notification_aux}
  % 
\end{center}
%
Il vous suffira ensuite de l'ouvrir depuis Python, comme s'il était
dans le répertoire courant.

Il est aussi possible de récupérer des fichiers annexes déposés sur le
Web au chargement de la page grâce au paramètre d'URL
\texttt{aux}.
%
\begin{exemple}
  % 
  Par exemple, pour charger le fichier auxiliaire
  \texttt{mon\_fichier.csv} depuis le site
  \url{https://www.example.net/}, il vous suffit d'utiliser l'URL
  
  \hfil
  \url{https://console.basthon.fr/?aux=https://www.example.net/mon_fichier.csv}
  %
\end{exemple}
%
\begin{astuce}
  %
  Pour connaître la liste des fichiers disponibles, vous pouvez
  interroger le contenu du répertoire courant comme ceci
  %
  \begin{pythoncmdcode}
    >>> import os
    >>> os.listdir()
    ['mon_fichier.csv', 'lib', 'proc', 'dev', 'home', 'tmp']
  \end{pythoncmdcode}
  % 
  On voit ici que l'utilisateur a chargé le fichier
  \texttt{mon\_fichier.csv}.
  % 
\end{astuce}
% 
\begin{info}
  %
  Le paramètre \texttt{aux} est cumulable, c'est-à-dire que vous
  pouvez charger plusieurs ressources en utilisant plusieurs fois ce
  paramètre dans l'URL. Il est aussi utilisable avec les autres
  paramètres, comme \texttt{from}, \texttt{script} et \texttt{module}.
  % 
\end{info}
%
\begin{attention}
  % 
  Comme \texttt{from}, l'utilisation du paramètre \texttt{aux}
  nécessite une requête entre différentes origines (\texttt{CORS} en
  anglais) puisque le site qui détient le fichier n'est, le plus
  souvent, pas celui de Basthon. Ceci peut échouer si le serveur
  n'autorise pas ce type de requête.
  % 
\end{attention}
%
\begin{info}
  %
  Si au lieu de charger un fichier annexe, vous voulez, à l'inverse, le
  récupérer, reportez-vous à la section \ref{sec:download-aux}.
  % 
\end{info}
%
\subsection{Importer son propre module}
%
\label{sec:console-modules}
%
Pour pouvoir importer votre propre module (contenu dans un fichier
\texttt{*.py}) depuis Python, il vous suffit de l'ouvrir avec le
bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonconsole{folder-open}%
\end{tabular}.
%
Répondez à la question ci-dessous que vous voulez installer le module.
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{medias/screenshots/console/question_import}
  % 
\end{center}
%
Basthon s'occupe alors de charger les dépendances le cas échéant puis
vous notifie de la disponibilité du module.
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{medias/screenshots/console/import_ok}
  % 
\end{center}
%
Il vous est alors possible d'importer votre module avec
\pil{import mon_module}.

Il est aussi possible de récupérer des modules déposés sur le Web au
chargement de la page grâce au paramètre d'URL \texttt{module}.
%
\begin{exemple}
  %
  Par exemple, pour charger le module \texttt{mon\_module.py} depuis
  le site \url{https://www.example.net/}, il vous suffit d'utiliser
  l'URL
  
  \hfil
  \url{https://console.basthon.fr/?module=https://www.example.net/mon_module.py}
  %
\end{exemple}
%
\begin{astuce}
  %
  La commande \pil{help('modules')} recense l'ensemble des
  modules importables. Y compris les modules chargés de cette façon.
  % 
\end{astuce}
% 
\begin{info}
  %
  Comme \texttt{aux}, le paramètre \texttt{module} est cumulable,
  c'est-à-dire que vous pouvez charger plusieurs modules en utilisant
  plusieurs fois ce paramètre dans l'URL. Il est aussi utilisable avec
  les autres paramètres, comme \texttt{from}, \texttt{script} et
  \texttt{aux}.
  % 
\end{info}
%
\begin{attention}
  % 
  Comme \texttt{from} et \texttt{aux}, l'utilisation du paramètre
  \texttt{module} nécessite une requête entre différentes origines
  (\texttt{CORS} en anglais) puisque le site qui détient le module
  n'est, le plus souvent, pas celui de Basthon. Ceci peut échouer si
  le serveur n'autorise pas ce type de requête.
  % 
\end{attention}
% 
\section{Utilisation de Basthon-Notebook}
%
\subsection{Se repérer dans l'interface}
%
Basthon-Notebook utilise une version modifiée du notebook de
\href{https://jupyter.org/}{Jupyter}. Une grande partie des
fonctionnalités est commune et déjà bien documentée dans
l'\href{https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/stable/examples/Notebook/Notebook\%20Basics.html}{aide
  de Jupyter Notebook}. Nous détaillons ici uniquement les
fonctionnalités spécifiques à la version de Basthon.

\vspace{-\baselineskip}
\noindent\hfil
\begin{tikzpicture}
  % 
  \node[outer sep=0pt, inner sep=0pt]
  {\includegraphics[width=1\textwidth]{medias/screenshots/notebook/description_interface}};
  % 
  \tikzstyle{info}=[bluepython]
  % aide
  \node[info, text width=3cm, align=center] (doc) at (5, -6)
  {\bfseries Lien vers cette documentation};
  % vie privée
  \node[info, text width=4.5cm, align=center] (privacy) at (5, 6)
  {\bfseries Informations sur le respect de la vie privée};
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (privacy)
  to[in=90, out=0] (8, 5.1);
  % 
  \path[draw, very thick, bluepython, ->] (doc)
  to[in=-110, out=0] (8.3, -5.1);
  % 
\end{tikzpicture}

\begin{mdframed}[
  roundcorner=10pt,
  linecolor=bluepython,
  linewidth=1.5pt,
  userdefinedwidth=.9\textwidth,
  align=center]
  % 
%
\begin{tabular}{M{2cm}P{12cm}N}
  \textbf{Bouton} & \hfil\textbf{Action} & \\[1.5em]
  % 
  \buttonnotebook{save} & Télécharge le contenu du notebook dans un
                             fichier \texttt{*.ipynb}. Voir la section
                             \ref{sec:notebook-open-save}. & \\
  % 
  \buttonnotebook{folder-open} & Ouvre un fichier notebook
                                 (\texttt{*.ipynb}) ou
                                 un fichier \texttt{*.py} ou permet
                                 son import en tant que module ou
                                 charge un fichier annexe. Voir les
                                 sections \ref{sec:notebook-open-save},
                                 \ref{sec:notebook-aux-files} et
                                 \ref{sec:notebook-modules} & \\
  % 
  \buttonnotebook{share-alt-square} & Partage le contenu actuel du
                                      notebook grâce à une URL. Voir
                                      la section \ref{sec:notebook-share}. & \\
  % 
\end{tabular}
%
\end{mdframed}
%
\subsection{Enregistrer et ouvrir un notebook}
%
\label{sec:notebook-open-save}
%
Pour enregistrer le notebook dans un fichier \texttt{*.ipynb}, il
suffit d'utiliser le bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonnotebook{save}%
\end{tabular}.

Pour charger un notebook depuis un fichier \texttt{*.ipynb}, il faut
utiliser le bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonnotebook{folder-open}%
\end{tabular}.
%
Ce bouton sert aussi à charger des ressources annexes comme des
fichiers texte, des images ou même des modules Python. On pourra
consulter les sections \ref{sec:notebook-aux-files} et
\ref{sec:notebook-modules} à ce sujet.
%
\subsection{Ouvrir un notebook vierge}
%
Il est possible d'ouvrir un notebook vide depuis le menu
\menu[,]{Fichier, Nouveau Notebook, Python 3}, comme ci-dessous.
% 
\begin{center}
  % 
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{medias/screenshots/notebook/load_empty}
  % 
\end{center}
%
\subsection{Partager un notebook}
%
\label{sec:notebook-share}
%
Basthon-Notebook permet de partager un document grâce à une
URL. Ainsi, vous n'avez plus qu'à communiquer ce lien aux personnes
intéressées. Deux cas se présentent :
%
\begin{itemize}
  % 
\item soit votre notebook est de petite taille et vous pouvez alors
  utiliser le bouton de partage
  %
  \begin{tabular}{c}
    \buttonnotebook{share-alt-square}%
  \end{tabular}
  %
  qui va créer une URL contenant votre notebook et que vous pourrez
  coller où bon vous semble pour la partager\footnote{L'URL ainsi
    créée utilise le paramètre \texttt{ipynb} pour soumettre le
    notebook à Basthon.} ;
  %
\item soit votre notebook est trop conséquent et il est accessible sur
  le Web (sur votre propre serveur, sur GitHub, GitLab ou autre), et
  il vous suffit d'indiquer son chemin avec le paramètre \texttt{from}
  de l'URL, comme ceci :

  \hfil
  \url{https://notebook.basthon.fr/?from=url/vers/mon_notebook.ipynb}
  %
\end{itemize}
% 
\begin{exemple}
  % 
  Par exemple, si votre notebook se trouve à l'adresse
  % 
  \begin{center}
    % 
    \url{https://www.exemple.net/mon_notebook.ipynb}
    % 
  \end{center}
  % 
  vous pouvez partager son ouverture dans Basthon-Notebook avec l'URL
  % 
  \begin{center}
    % 
    \url{https://notebook.basthon.fr/?from=https://www.exemple.net/mon_notebook.ipynb}
    % 
  \end{center}
  % 
\end{exemple}
% 
\begin{info}
  %
  C'est grâce au paramètre \texttt{from} que sont partagés les
  exemples de la \href{https://basthon.fr/galerie.html}{galerie}. Dans
  ce cas, les URL sont un peu plus simples car les scripts sont chargés
  depuis le site de Basthon, comme ceci

  \hfil
  \url{https://notebook.basthon.fr/?from=examples/3d-plot.ipynb}
  % 
\end{info}
%
\begin{astuce}
  %
  Il est aussi possible de récupérer un fichier annexe ou d'importer
  un module lors du partage de notebook par l'une des deux méthodes
  décrites ci-dessus. Utilisez pour cela les paramètres d'URL
  \texttt{aux} et \texttt{module}. Plus de détails dans les sections
  \ref{sec:notebook-aux-files} et \ref{sec:notebook-modules}.
  % 
\end{astuce}
%
\begin{attention}
  % 
  L'utilisation du paramètre \texttt{from} nécessite une requête entre
  différentes origines (\texttt{CORS} en anglais) puisque le site qui
  détient le notebook n'est, le plus souvent, pas celui de
  Basthon. Ceci peut échouer si le serveur n'autorise pas ce type de
  requête.
  % 
\end{attention}
%
\begin{astuce}
  %
  Si vous déposez vos fichiers sur des plateformes comme GitHub ou
  GitLab (ou mieux, Framagit), il sera très facile de les utiliser
  avec Basthon.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{Utiliser des fichiers annexes}
%
\label{sec:notebook-aux-files}
%
Pour travailler avec une image, un document textuel, un fichier CSV,
\emph{etc}. stocké sur votre machine, vous pouvez le charger dans
Basthon grâce au bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonnotebook{folder-open}%
\end{tabular}.
%
La fin du chargement du fichier est notifiée à l'utilisateur comme
ci-dessous.
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{medias/screenshots/notebook/notification_aux}
  % 
\end{center}
%
Il vous suffira ensuite de l'ouvrir depuis Python, comme s'il était
dans le répertoire courant.

Il est aussi possible de récupérer des fichiers annexes déposés sur le
Web au chargement de la page grâce au paramètre d'URL
\texttt{aux}.
%
\begin{exemple}
  % 
  Par exemple, pour charger le fichier auxiliaire
  \texttt{mon\_fichier.csv} depuis le site
  \url{https://www.example.net/}, il vous suffit d'utiliser l'URL
  
  \hfil
  \url{https://notebook.basthon.fr/?aux=https://www.example.net/mon_fichier.csv}
  %
\end{exemple}
%
\begin{astuce}
  %
  Pour connaître la liste des fichiers disponibles, vous pouvez
  interroger le contenu du répertoire courant comme ceci
  %
  \begin{jupytercode}
import os
os.listdir()
\end{jupytercode}
  % 
\begin{jupyterres}
    ['mon_fichier.csv', 'lib', 'proc', 'dev', 'home', 'tmp']
\end{jupyterres}
  % 
  On voit ici que l'utilisateur a chargé le fichier
  \texttt{mon\_fichier.csv}.
  % 
\end{astuce}
% 
\begin{info}
  %
  Le paramètre \texttt{aux} est cumulable, c'est-à-dire que vous
  pouvez charger plusieurs ressources en utilisant plusieurs fois ce
  paramètre dans l'URL. Il est aussi utilisable avec les autres
  paramètres, comme \texttt{from}, \texttt{ipynb} et \texttt{module}.
  % 
\end{info}
%
\begin{attention}
  % 
  Comme \texttt{from}, l'utilisation du paramètre \texttt{aux}
  nécessite une requête entre différentes origines (\texttt{CORS} en
  anglais) puisque le site qui détient le fichier n'est, le plus
  souvent, pas celui de Basthon. Ceci peut échouer si le serveur
  n'autorise pas ce type de requête.
  % 
\end{attention}
%
\begin{info}
  %
  Si au lieu de charger un fichier annexe, vous voulez, à l'inverse, le
  récupérer, reportez-vous à la section \ref{sec:download-aux}.
  % 
\end{info}
%
\subsection{Importer son propre module}
%
\label{sec:notebook-modules}
%
Pour pouvoir importer votre propre module (contenu dans un fichier
\texttt{*.py}) depuis Python, il vous suffit de l'ouvrir avec le
bouton
%
\begin{tabular}{c}
  \buttonnotebook{folder-open}%
\end{tabular}.
%
Répondez à la question ci-dessous que vous voulez «~installer le
module~».
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{medias/screenshots/notebook/question_import}
  % 
\end{center}
%
Basthon s'occupe alors de charger les dépendances le cas échéant puis
vous notifie de la disponibilité du module.
%
\begin{center}
  %
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{medias/screenshots/notebook/import_ok}
  % 
\end{center}
%
Il vous est alors possible d'importer votre module avec
\pil{import mon_module}.

Il est aussi possible de récupérer des modules déposés sur le Web au
chargement de la page grâce au paramètre d'URL \texttt{module}.
%
\begin{exemple}
  %
  Par exemple, pour charger le module \texttt{mon\_module.py} depuis
  le site \url{https://www.example.net/}, il vous suffit d'utiliser
  l'URL
  
  \hfil
  \url{https://notebook.basthon.fr/?module=https://www.example.net/mon_module.py}
  %
\end{exemple}
%
\begin{astuce}
  %
  La commande \pil{help('modules')} recense l'ensemble des
  modules importables. Y compris les modules chargés de cette façon.
  % 
\end{astuce}
% 
\begin{info}
  %
  Comme \texttt{aux}, le paramètre \texttt{module} est cumulable,
  c'est-à-dire que vous pouvez charger plusieurs modules en utilisant
  plusieurs fois ce paramètre dans l'URL. Il est aussi utilisable avec
  les autres paramètres, comme \texttt{from}, \texttt{ipynb} et
  \texttt{aux}.
  % 
\end{info}
%
\begin{attention}
  % 
  Comme \texttt{from} et \texttt{aux}, l'utilisation du paramètre
  \texttt{module} nécessite une requête entre différentes origines
  (\texttt{CORS} en anglais) puisque le site qui détient le module
  n'est, le plus souvent, pas celui de Basthon. Ceci peut échouer si
  le serveur n'autorise pas ce type de requête.
  % 
\end{attention}
%
\section{Utilisation particulière de certains modules avec Basthon}
%
\label{sec:modules-usage}
%
Certains modules s'utilisent, avec Basthon, un peu différemment d'avec
l'interprète classique. Nous détaillons ces différences ici.
%
\subsection{Turtle}
%
Pour utiliser Turtle dans Basthon, il est impératif de terminer son
dessin avec l'instruction \pil{turtle.done()} (ou
\pil{turtle.mainloop()}), sinon, rien ne s'affichera.

Aussi, on peut désactiver l'animation en début de dessin avec
\pil{turtle.animation("off")} pour obtenir directement le résultat
final du tracé (on la réactive avec \pil{turtle.animation("on")}).

Le résultat peut être téléchargé avec
\pil{turtle.download("mon_dessin.svg")} mais attention : peu
d'applications supportent les SVG animés. Il convient donc de
désactiver l'animation pour obtenir un fichier plus portable.

Le SVG est accessible avec \pil{turtle.svg()} et peut être sauvegardé
(dans le système de fichiers virtuel) grâce à
\pil{turtle.save("mon_dessin.svg")}.
% 
\subsection{p5.js}
%
\begin{attention}
  %
  Le module \pil{p5} implémenté dans Basthon n'est pas le module que
  vous obtenez avec un \pil{pip install p5}. C'est un portage spécial
  de \pil{p5.js} pour Basthon. La liste des noms de fonctions
  disponibles est ici : \url{https://p5js.org/reference}.
  %
\end{attention}
% 
Pour utiliser \texttt{p5.js}, il est pratique d'écrire
\pil{from p5 import *} . Malheureusement, certaines fonctions de
\texttt{p5.js} qui ont le même nom que des fonctions du langage. C'est
le cas pour \pil{abs}, \pil{float}, \pil{hex}, \pil{int}, \pil{max},
\pil{min}, \pil{pow}, \pil{round} et \pil{str} qui se comportent
(presque) de la même manière et qui ne devraient pas poser de
problème. En revanche, \pil{filter}, \pil{map} et \pil{set} sont très
différentes de leurs homonymes. Dans ce cas, pour savoir si
l'utilisateur souhaite appeler les fonctions de Python ou celles de
\texttt{p5.js}, Basthon va regarder le nombre et le type des
arguments.

Certaines fonctions de \texttt{p5.js} modifient la valeurs des
variables internes. C'est le cas par exemple de \pil{createCanvas} qui
va modifier les valeurs de \pil{width} et \pil{height}. Dans Basthon,
l'état de ces variables n'est mis à jour qu'au moment de l'appel des
fonctions \pil{setup} et \pil{draw}. Il est possible de forcer leur
mise à jour avec l'instruction \pil{update_variables()}.
% 
\subsection{Graphviz}
% 
Lors de l'appel de la fonction \pil{render} sur un graphe, Basthon
vous proposera d'enregistrer le fichier, comme si vous veniez de le
télécharger.
%
\begin{astuce}
  % 
  Lors de l'appel de la fonction \pil{render} sur un graphe, pensez à
  utiliser l'argument \pil{scale} pour augmenter la résolution.
  % 
\end{astuce}
%
\subsection{PythonTutor}
%
Pour utiliser \href{http://pythontutor.com}{PythonTutor}, il faut
appeler la fonction \pil{tutor} du module \pil{tutor}, comme ceci par
exemple :

  \begin{jupytercode}
from tutor import tutor  # ou 'from tutor import *' ou simplement
                         # 'import tutor' et appeler tutor.tutor()
# mettre ici le code à tutorer
a = 5
a = a + 1

tutor()  # peut aussi être mis avant le code à tutorer
         # les options de PythonTutor peuvent être passées en paramètre
\end{jupytercode}

\begin{attention}
  %
  Le code exécuté (le script dans le cas de la console et la cellule
  dans le cas du notebook) doit contenir toute l'information utile à
  PythonTutor pour fonctionner : déclarations de variables, de
  fonctions, \emph{etc}. Toutefois, l'import de \pil{tutor} lui-même
  peut être effectué antérieurement.
  % 
\end{attention}
% 
\begin{info}
  %
  Dans le cas où le code à tutorer utilise la fonction \pil{input},
  l'appel à \pil{tutor()} doit être placé en fin de script car il est
  nécessaire d'avoir enregistré toutes les entrées de l'utilisateur
  pour générer l'animation. De plus, si vous utilisez la fonction
  \pil{input} en dehors de PythonTutor, il peut être nécessaire de
  nettoyer les entrées avec \pil{tutor.clear_inputs()} en début de
  scripts :

  \begin{jupytercode}
from tutor import tutor, clear_inputs

clear_inputs()

nom = input("Comment t'appelles-tu ? ")
print("Bonjour", nom)

tutor()
\end{jupytercode}
  % 
\end{info}
% 
\subsection{QRCode}
% 
Quelques fonctionnalités ont été ajoutées au module \pil{qrcode}. Il
est par exemple possible de télécharger l'image d'un code sans la
sauvegarder.

  \begin{jupytercode}
import qrcode

mon_code = qrcode.make("Un super message !")

mon_code.download()
\end{jupytercode}

Il est aussi possible de choisir facilement le format (\pil{png}, par
défaut, ou \pil{svg}) avec la fonction \pil{make} grâce au paramètre
\pil{format}.

  \begin{jupytercode}
import qrcode

mon_code_svg = qrcode.make("Un super message !", format='svg')

mon_code_svg.show()
\end{jupytercode}
%
\subsection{rcviz}
%
L'API de \href{https://github.com/DamnedFacts/rcviz}{\pil{rcviz}} a
été repensée pour être plus ergonomique et plus souple. En effet, dans
Basthon, ce module s'utilise comme ceci :

\begin{jupytercode}
from rcviz import viz

@viz
def somme(n):
    if n < 1:
        return 0
    return n + somme(n - 1)

print(somme(4))
somme.callgraph()  # utiliser .render() pour télécharger le graphe ainsi obtenu ou
                   # basthon.display pour le visualiser (inutile dans le notebook)
\end{jupytercode}

Le décorateur \pil{rcviz.viz} permet ainsi de récupérer le graphe
d'appels depuis la fonction elle-même. De plus, un nouvel appel de la
fonction déclenchera automatiquement la création d'un nouveau graphe.
%
\section{Autres langages}
%
\label{sec:autres-langages}
%
Basthon peut aussi interpréter du JavaScript, du SQL et de l'OCaml, il
y a des exemples dans \href{https://basthon.fr/galerie.html}{la
  galerie}. Pour cela, utilisez les liens suivantes :
%
\begin{multicols}{2}
  % 
  \begin{itemize}
    % 
  \item Console :
    % 
    \begin{itemize}[leftmargin=-1em]
      % 
    \item JavaScript : \url{https://console.basthon.fr/js/}
      % 
    \item SQL : \url{https://console.basthon.fr/sql/}
      % 
    \item OCaml : \url{https://console.basthon.fr/ocaml/}
      % 
    \end{itemize}
    % 
  \item Notebook :
    % 
    \begin{itemize}[leftmargin=-1em]
      % 
    \item JavaScript : \url{https://notebook.basthon.fr/js/}
      % 
    \item SQL : \url{https://notebook.basthon.fr/sql/}
      % 
    \item OCaml : \url{https://notebook.basthon.fr/ocaml/}
      % 
    \end{itemize}
    % 
  \end{itemize}
  %
\end{multicols}
%
\begin{astuce}
  %
  En SQL, pour obtenir la liste des commandes spéciales (dot commands),
  utilisez \texttt{.help} comme ceci :
  %
\begin{jupytercode}
.help
\end{jupytercode}
  % 
\begin{jupyterres}
.backup        Download as binary file
.dump          Download as SQL file
.export        See .backup
.help          Show this help
.save          See .backup
.schema        Show the CREATE statements
.tables        List names of tables
\end{jupyterres}
  % 
  Elles vous permettent en particulier de télécharger la base dans un
  fichier binaire (\texttt{.db}) avec la commande \texttt{.export} (ou
  \texttt{.save} ou \texttt{.backup}) ou encore au format SQL avec la
  commande \texttt{.dump}.
  % 
\end{astuce}
%
\begin{astuce}
  %
  En OCaml, pour obtenir la liste des fonctions du module
  \texttt{Basthon}, utilisez la fonction \texttt{help} comme ceci :
  %
\begin{jupytercode}
Basthon.help () ;;
\end{jupytercode}
  % 
\begin{jupyterres}
  Basthon module
  help:                  Show this help.
  download path:         Download a file from the local filesystem.
  display_image path:    Display a PNG image from the local filesystem.
  create_canvas:         Create a HTML5 canvas to be displayed with display_canvas.
  display_canvas canvas: Display a HTML5 canvas created with create_canvas.
  save_canvas canvas path: Save a canvas to a PNG/JPG file to the local filesystem.
  download_canvas ?(format = "png") canvas: Download a canvas to a PNG/JPG file.
\end{jupyterres}
  % 
\end{astuce}
% 
\section{Utilisation avancée}
%
\subsection{Récupérer un fichier}
%
\label{sec:download-aux}
% 
Nous avons vu qu'il était possible d'enregistrer le script ou le
notebook en cours d'édition mais comment récupérer un fichier annexe
que l'on a modifié ou encore une image que l'on a créé avec Python ?
C'est assez simple, après avoir importé le module \pil{basthon} avec
\pil{import basthon}, il suffit d'utiliser la fonction

\hfil
\pil{basthon.download('chemin/vers/mon/fichier.truc')}.

Ceci va ouvrir une fenêtre vous permettant de sauvegarder ce fichier
où vous voulez sur votre machine.
% 
\subsection{Héberger Basthon sur son propre serveur Web}
%
\label{sec:install}
%
La procédure pour installer Basthon sur son propre serveur Web est
très simple, il suffit de décompresser une archive. Elle est détaillée
ici :

\hfil
\url{https://basthon.fr/about.html#install}
%
\begin{info}
  %
  Même si vous installez Basthon sur votre propre serveur, Pyodide
  (l'interprète de Basthon) est toujours récupéré depuis le CDN
  officiel. Pour soulager ce serveur, vous pouvez aussi servir votre
  propre version de Pyodide. Pour cela, il suffit de placer la
  \href{https://github.com/iodide-project/pyodide/releases}{version de
    0.16.1 Pyodide} dans le dossier
  %
  \begin{itemize}
    %
  \item \texttt{assets/js/basthon-kernel/pyodide/} pour
    Basthon-Console,
    % 
  \item \texttt{static/basthon-kernel/pyodide/} pour Basthon-Notebook.
    %
  \end{itemize}
  % 
\end{info}
%
\begin{astuce}
  %
  \faIcon{exclamation-triangle}
  % 
  \textbf{La fonctionnalité discutée ici n'est pas encore
    implémentée.}
  %
  \faIcon{exclamation-triangle}
  
  Si vous souhaitez disposer de modules supplémentaires dans votre
  installation de Basthon, il vous suffit de placer les fichiers
  \texttt{*.py} dans le dossier 
  %
  \begin{itemize}
    %
  \item \texttt{assets/js/basthon-kernel/site-packages/} pour
    Basthon-Console,
    % 
  \item \texttt{static/basthon-kernel/site-packages/} pour
    Basthon-Notebook.
    %
  \end{itemize}
  % 
\end{astuce}
%  
% \begin{astuce}
%   % 
%   Pour savoir si votre version de Basthon est à jour, reportez-vous à
%   la section \ref{sec:uptodate}.
%   % 
% \end{astuce}
% 
\subsection{Quelle est la dernière version de Basthon ?}
%
\label{sec:uptodate}
% 
Pour savoir quelle est la dernière version de Basthon-Console, vous
pouvez consulter

\hfil
\url{https://console.basthon.fr/assets/version}.

Il est intéressant de comparer cet identifiant de version avec celui de
votre propre installation de Basthon-Console (disponible à la même
adresse) pour savoir si vous possédez une version à jour.

Pour le notebook, il suffit de se rendre ici

\hfil
\url{https://notebook.basthon.fr/assets/version}
%
\section*{Crédits}
\addcontentsline{toc}{section}{Crédits}
%
\begin{itemize}
  %
\item Le logo Basthon a été réalisé avec la police
  \href{https://www.dafont.com/fr/key-tab-metal.font?text=basthon}{KeyTabMetal
    publié par Tension Type sur dafont.com}.
  %
\item Les icônes utilisées sont celles de la police
  \href{https://fontawesome.com/license}{Fontawesome}.
  %
\end{itemize}
%
\begin{info}
  %
  Plus d'informations sur les
  \href{https://basthon.fr/about.html#third-party}{ressources tierces
    utilisées dans Basthon ici}.
  % 
\end{info}
%
\section*{Annexe}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexe}
%
\subsection*{Liste des modules disponibles dans Basthon}
%
\label{sec:annex:list-modules}
% 
Voici la sortie de la commande \pil{help('modules')}, permettant de
lister les modules importables avec Basthon..
% 
\begin{scriptsize}
  \inputminted{pycon}{medias/files/modules.txt}
\end{scriptsize}
% 
\end{document}
% 
%%% Local Variables:
%%% LaTeX-command: "latex -shell-escape"
%%% End: